ЧАЙЛЬД-ГАРОЛЬД.
РОМАН В ЧЕТЫРЕХ ПЕСНЯХ
БАЙРОНА
ПЕСНЬ ТРЕТЬЯ.
«Afin que cette application vous forçat de pen ser à autre chose; il n’y a en vérité de remede qui celui là et le temps».
(Lettre du Roi de Prusse à D’Alembert, Sept. 7. 1776.)

I.
Мое дитя, малютка Ада,
Я не забыл твои черты! 
Улыбкой девственного взгляда 
На мать свою похожа-ль ты? 
Когда с тобой мы расставались, 
Твои прекрасные глаза 
С надеждой детской улыбались 
И не сверкала в них слеза...

58

И вот опять я вижу море, 
Вокруг меня шумит волна, 
Я мчусь. Где ж пристань? Не видна. 
Но я смотрю вперед без горя, 
Следя, как ряд родимых скал 
В дали туманной утопал.

II.
Я снова в море. Мимо, мимо, 
Как кони, прыгают валы... 
Привет вам, волны! Несдержимо 
Бегите в даль вечерней мглы. 
Пусть мачты в бури заскрипели, 
Изорван парус... труден путь, 
Я понесусь вперед без цели, 
Я должен плыть куда нибудь. 
Я, как и поросли морския, 
Лечу капризно по волнам — 
Куда? за чем? Не знаю сам, — 
Пока волнами на пески я, 
Разбитый бурею пловец, 
Не буду брошен наконец.

III.
В дни юности в своей поэме 
Я мрачный образ воспевал. 
Вернемся ж вновь к забытой теме. 
В рассказе том я испытал 
Следы упорного мышленья 
И роковых, иссякших слез, 
Которых много пролилось 
Там, на могиле разрушенья. 
Засохли слезы; назади 
Стоят без солнца, без святыни

59

Года бесплодные; в груди, 
Как посреди немой пустыни, 
Где зарождается тоска, 
Нет ни единого цветка. 

IV.
От юных лет чужой для мира,
Теперь я, верно, уж не тот,
И, может статься, с сердцем лира
В ладу, как прежде, не живет.
Но все ж я петь, как прежде, буду,
Пусть в звуках слезы будут, — пусть !
Быть может, в песне я забуду
Тебя, карающая грусть.
Быть может, песня даст забвенье,
Прогонит темную мечту,
Наполнит сердца пустоту
И я, среди уединенья,
Уставши чувствовать, любить,
Могу о прошлом позабыть.

V.
Кто одряхлел, в миру скитаясь,
От долгих мук, но не от лет,
Кто все встречал не удивляясь,
Кого не тешит славы след,
Любви пленительныя сети,
Раздор, печали, тишина, —
Тот, кем исчерпана на свете
Всей нашей жизни глубина,
Лишь только тот поймет желанье
В пустыню мыслью улетать,
Где б стали в образах мелькать
Больной фантазии созданья:
Они, чисты и хороши,
Всегда живут на дне души.

60

VI.
То — жизнь иная; то — виденья,
То — в формы сжатыя мечты...
Я сам — не есть-ли сновиденье ?
Я сам — ничто. А ты, а ты,
Царица дум моих, судьбою
Со мной ты схожа ! Я, незрим,
Слежу повсюду за тобою,
Слился с дыханием твоим,
С твоим рождением слился я;
С одним желаньем и мольбой
Могу лишь чувствовать с тобой,
Дрожа, волнуясь и пылая,
Хотя был горек жизни путь,
Хотя давно разбита грудь.

VII.
Довольно! Прежде слишком много
Я жил, страдать я много мог,
Пока сильна была тревога,
Пока мой мозг не изнемог.
Уж в сердце нет огня былого
И жизнь моя отравлена;
Теперь уж поздно жить мне снова:
Нам дважды радость не дана.
Я уж не тот, хотя остались
Еще во мне запасы сил,
Которых опыт не скосил,
Хотя уста не раскрывались,
Чтобы хулу послать судьбе,
Последним мщением в борьбе.

VIII.
Теперь прошло очарованье,
На нем положена печать...
Начнем же старое сказанье,

61

Вернемся к Чайльду мы опять,
К тому, чье сердце так болело,
Кто боль души не мог смирить,
Но время все-таки умело
Его во многом изменить.
В нас пыл и силы усмиряют
В своем течении года:
Лишь у краев своих всегда
Бокалы пеною сверкают,
А их невидимое дно
Стоит спокойно и темно.

IX.
Им кубок жизни был осушен,
Его он снова наполнял,
Но оставался равнодушен
И лишь невидимо таскал
Цепь на себе; она давила,
Хоть не был слышен звон оков,
Она, как иго, тяготила
И не гремя под звук шагов.
Он всюду был с врагом незримым,
И этот тайный, темный враг
За ним следил за шагом шаг,
И гнетом вечным, нестерпимым,
Куда б ногой он не ступал,
Жизнь одинокую смущал.

X.
Разочарованный, холодный,
Воображал Гарольд, что мог
Опять среди толпы народной
Бродить без скорби и тревог.
Иным он думал в мир явиться,
И если радость не придет,
То уж печаль не возвратится
И сердца в нем не шевельнет.
Он думал посреди народа

62

Дать пищу хладному уму,
Что некогда дала ему
Прекрасных климатов природа,
Когда не раз с высоких скал
Цветущий край он созерцал.

XI.
Кого жцветок к себе не манет?
Кто розу с стебля не сорвет?
На щечку розовую взглянет
Кто без любви и не поймет,
Что сердце вовсе не стареет
От лет и жизни никогда?
Кто от лучей твоих не млеет
О, славы яркая звезда?
В круговороте жизни снова
Гарольд, как все, кружиться стал,
Но на земле теперь искал
Он счастья лучшего, иного,
За тем что в юности оно
Гарольду не было дано.

XII.
Увы! уверился он скоро,
Что с миром сблизиться не мог,
Не мог поддакивать средь спора
И называть добром порок.
В своих движеньях благородный,
Ум независимый, свободный
Всем подчиняться не умел.
Надменный, лучше он хотел
Нести свой жребий одинокий,
Безмолвно жить в себе самом,
Чем пред людьми ползти рабом,
Как все они, во тьме глубокой,

63

Им покоряться, уступать
И общим воздухом дышать.

XIII.
Его друзьями были — скалы,
Отчизной — гордый океан;
Где небо ясное сверкало,
Где грело солнце теплых стран,
Там он любил скитаться ныне,
Исполнен страсти и огня.
Леса, пещеры и пустыни,
Напевы волн, сверканье дня —
Его друзьями только были,
И их таинственный язык
Он понял лучше многих книг,
Которым в юности учили,
И в блеске тающих озер
Он забывал весь книжный вздор.

XIV.
Как маг, следил он за звездами,
Их дивным миром населял.
И шар земной с его бедами
Пред ним в то время исчезал.
Когда б в мечтах он жить остался —
То счастлив был, — но, сын земли,
Он от земли не отрывался
И искра гаснула в выли,
Та искра, что с выси эфира
Нас тянет прямо в небеса
И в них сулит нам чудеса,
Но дети праха, дети мира
Ее теряют каждый раз:
Улыбки неба — не для нас.

XV.
Но в городах Гарольд скучает,
Всегда нахмурено чело...

64

(Так дикий сокол опускает
Свое разбитое крыло
И просит воздуха и воли....)
Тогда являлись в нем опять
Страданья прежния и боли.
Как птица хочет разломать
Решотку клетки одинокой
И клюв свой разбивает в кровь,
Так рвался Чайльд на волю вновь,
На свет, на свет из тьмы глубокой,
И сердце, поднимая грудь,
Казалось, хочет вон прыгнуть.

XVI.
Гарольд, сживясь с судьбой изгнанья,
Себя скитальчеству обрек,
С его душой сжились страданья,
Он улыбаться даже мог,
Уверившись, что скорби, горе
Его до гроба поведут....
Как моряки в открытом море,
Чтоб быть смелей, безумно пьют
И смотрят с хохотом, как судно
Их погружает всех на дно,
Так и Гарольд смотрел давно,
Над всем смеялся безрассудно
И всюду, где бы ни бывал,
Своей улыбки не скрывал.

XVII.
Но, стой здесь, трепетом объятый!
Орел имперский здесь сражен!
За чем же нет тут славных статуй
И колоссальных нет колонн?
Их нет! Но истина осталась,
И это поле не умрет,
Где столько крови проливалось.
К чему ж привел кровавый плод?

65

Какое счастие для мира
Равнина эта принесла?
Где лавры гордого чела?
Победа! Где твоя порфира?
Где ты, создавшая царей
В дыму пылавших алтарей?

ХVIII.
Гарольд стоит пред гробом Галла,
Среди кладбища Ватерло.
Одной минуты здесь достала,
Чтоб развенчать одно чело.
Над этою печальной нивой,
Взрывая бешено песок,
Упал орел властолюбивый
И от ударов изнемог;
Погибла власть с громадной славой,-
Герой раздавлен был судьбой,
И потащил он за собой
Обрывки цепи той кровавой,
Которой мир он обвивал
И в рабстве нации держал. 

XIX.
Правдивый суд! Пусть Галл кусает
Свои стальныя удила
И пеной цепи покрывает, —
Но где ж свобода? Что дала
Победа над одним владыкой?
Иль снова рабство воскрешать,
И вновь в лохмотья, наряжать
Тот идол, некогда великий?
За тем ли свергнули мы льва,
Чтоб пред волками преклоняться?
Шептать ли робости слова
И в новом рабстве унижаться?

66

Нет, не гордитесь же пока
Победой, лаврами венка.

XX.
Погиб деспот один. Что ж в этом?
Напрасны слезы жон и вдов
По их мужьям, давно отпетым,
Лежащим в сумраке гробов;
Напрасны битвы, разрушенье,
Оковы рабства и стыда,
И всей Европы ополченье
Врага смирившей навсегда...
Та слава лишь не умирает
И будет жить в устах страны,
Когда победный меч войны
Ветвями мирта обвивает,
Как меч Гармодия святой,
Подъятый им за край родной.

XXI.
В огнях Бельгийская столица.
Веселый праздник слышен там;
В сверканьи люстр мелькают лица
Прекрасных рыцарей и дам.
Пир оживленный разгорался...
Вот сладострастно грянул хор,
И страстью пылкой зажигался
Там не один склоненный взор.
И смех, и блеск, и говор бальный,
Все дышет счастием вокруг...
Но, чу! откуда этот звук
Печальный, мрачный, погребальный?
Одни лишь звуки похорон
Напоминает этот звон.

ХХII.
Но, нет! То был, наверно, грохот
На площадях от колесниц...

67

Опять за пляску и за хохот!
Пусть сон бежит от ясных лиц,
Не навевая новой скуки!
Пусть прочь бежит от них тоска!
Но, вот опять все те же звуки !
Им словно вторят облака,
И эхо гулом повторяет.
Вот звук все явственней ростет...
Скорей к оружию! Вперед !
Тот шум на битву нас сзывает.
Тот шум, смутивший всех кругом,
Был раскаленных пушек гром.

ХХІІІ.
Там, у окна, в тени скрываясь,
Он, Брауншвейга властелин,
Стоить и залпам содрогаясь,
Смутился ими лишь один. 
Хоть всем, в веселых разговорах,
Смешон был страх его больной —
Узнал он залпы, от которых
Погиб отец его родной,
И возродилось втайне мщенье
И кровь рекою пролилась :
За меч взялся он в этоть час
И полетел в разгар сраженья
И, очутившись впереди,
Пал с чорной раною в груди.

XXIV.
И вдруг смятенье встало в зале:—
Моленья, трепет, капли слез...
И щеки дев бледнее стали
И не алели краской роз.
Подкрались к ним часы разлуки,
Осталось счастье назади,
Ломались трепетныя руки
И сердце падало в груди.
Кто может знать — сойдутся-ль снова
И отшатнется-ль горе прочь?

68

Кто знал, что кончится так ночь,
Что с блеском утра рокового
расстроится веселый пир
И что война заменить мир?..

XXV.
Вот в попыхах коней седлают;
Гром колесниц, оружья звон.
И в боевых рядах мелькает
За эскадроном эскадрон.
Ночь гаснет в облаках тумана,
Рога призывные трубят,
И звук тревожный барабана
Зовет к оружию солдат.
В испуге бедные граждане,
Забывши свой покойный сон,
Бегут толпой со всех сторон,
Внимая грому новой брани,
И шепчет с ужасом народ.
К нам враг идет! к нам враг идет!..

XXVI.
"Сбор Камеронов. *) раздается.
О, эта песня, Лохиэль,
Нередко в скалах здесь поется,
Верна ей горная свирель...
Как в темный вечер песни звуки
Резки и дики! Тот напев
Кладет оружье горцу в руки
И в патриоте будит гнев,
В нем храбрый предок воскресает
И в те минуты часто он,
Тебя, Дональд и Камерон **),
В порыве гордом вспоминает
И слава, спавшая века,
Для горца кажется близка.
*) Шотландская военная песня.
**) Сер Ивен Камерон и его приемник Дональд, храбрый Лохиэль1745 года.

69

XXVII.
Леса Арденские роняют
Росу средь зелени таравы
И, словно слезы проливают —
За гибель храбрых. Да, увы!
Как та трава они сомнутся,
Лишь с неба взглянет ночь опять
И эти травы разростутся
Вокруг могил, где лягут спать
Они от вражьего удара,
И расстеряют без следа
В последней битве навсегда
Запасы сил, любви и жара,
И кости их в земле уснут,
Окоченеют и сгниют.

ХХѴІІІ.
Еще вчера все были живы,
Еще вчера их тешил бал,
Но полночь шлет войны призывы,
А утром бой их ожидал.
Явился день. В дыму сраженья
Летают ядра, воздух рвут,
И нет ударам отраженья;
На грудах груды вновь ростут
И в мрачный, кровью обагренный,
Покрытый трупами овраг
Слетают вместе—друг и враг,
И конь и всадник утомленный,
И прах вздымается, и дым
Скользит над мертвым и живым.

XXIX.
Пусть лира лучшего поэта
Героев чтит,—лишь одному
Я посылаю дань привета,
Быть может, частью потому,
Что нас вела одна дорога,
Что я—был враг его отца,

70

Что имена героев много
Дают венков для их певца;
А он - он был всегда героем
И пуля жертвы не могла
Почетней выбрать, и свела,
Промчавшись смертью перед строем,
Тебя в могилу под курган.
Ты, Гоуард погиб от ран —

XXX.
И был оплакан всеми. — Ты-ли
Мои рыданья-б услыхал?
Когда же на твоей могиле
Зеленый луг я увидать,
Когда все жизнью улыбалось
И в поле зрел душистый плод,
Когда весна вкруг возрождалась
И пел пернатый хоровод,
Тогда от светлой той картины
Я обращался с думой к тем,
Кому весь мир казался нем
С минуты горестной кончины,
К тем, для кого теперь весна
Не зелена и не красна.

XXXI.
Я падшим отдал сожаленье;
Родня скорбит о них давно,
Но даже самого забвенья
О них ей небом недано;
Героев трубный звук поднимет,
Труба архангела одна,
А слава? слава быстро минет,
расскажет нам их имена,
Но не поднимет их из гроба
И не вольет в их жилы кровь,
И в нас тогда проснутся вновь
И сожаление, и злоба,
Да вызовет из груди стон
Ряд дорогих, святых имен.

71

ХХХІІ.
Сквозь слезы мир, порой, смеется.
Так дерево сперва гниет,
А после рухнет. так несется
Корабль без мачт по лону вод,
А после в море погибает;
Так свет сквозь тучу видим мы;
Так дверь тюрьмы переживает
Всех обитателей тюрьмы;
Так год от году рассыпаясь,
Еще все держится стена...
И наша жизнь тому ж верна :
Так, часто сердце разбиваясь,
Еще живет у нас в груди
И ищет жизни впереди.

ХХХІІІ.
В разбитом зеркале дробится
Все то,что в нем отражено;
В его обломках отразится
Хоть сотню раз лицо одно.
Так если сердце в нас разбито—
Оно нескоро в нас умрет,
Ничто им в прошлом не забыто,
Оно все помнит и живет,
Живет без прежних упований,
Сменивши свет на мрак и тьму,
Не поверяя никому
Своих мучительных страданий,
И не бросает этот свет
До самых поздних, поздних лет.

XXXIV.
Есть жизнь в страданьи самом жгучем,
Когда и яд уж не мертвит.
Так корнем сочным и могучим
Лес ветви мертвыя поит.
Смерть не страшна,—но с шуткой злою
Жизнь сторожит нас, шлет беды.

72

Так Моря Мертвого плоды
Вдруг рассыпаются золою,
Когда сорвут их. Если б нам
Пришлось жизнь мерить по часам
Хороших радостей, то в свете
(Кто разрешит вопросы эти?)
Возможно-ль было или неть
Жить до шестидесяти лет?

XXXV.
Давно означен был пророком
Срок наших лет и их число,
По этим слишком долгим сроком
Ты возмутилось, Ватерло.
Чтоб не тянулись эти годы,
Людей давило ты, губя,
И станут помнить все народы
С невольным ужасом тебя.
Не позабудут миллионы
И дети их такую речь:
«Здесь обнажили в битве меч
Союзных наций легионы".
Вот все, что в памяти людей
Останется на много дней.

XXXVI.
Здесь был великий, светлый разум!
Он ни пред чем не отступал.
Желал, спешил и тут же разом
Труды и подвиги свершал.
В своих стремленьях несдержимый,
Он этим самым был сражен,
Иначе-б тот упавший трон
До-ныне был несокрушимый,
Иль вовсе б им он не владел...
Своим величьем и паденьем
Себе обязан ты! Хотел
Ты мир смутить своим явленьем,
Вновь прежний скипетр в руки взять
И, как Юпитер, поражать.

73

XXXVII.
Ты—победитель побежденный.
Весь мир еще до-ныне нем,
Тебе во след глядит смущенный,
В те дни, когда ты стал ничем,
Игрушкой счастья, жертвой жалкой...
Давно-ли слава за тобой
Следила льстивою Весталкой,
Гордилась славною судьбой.
Пока смотрел ты полубогом,
То от лучей твоих слепа
Склонялась пред тобой толпа
В своем смирении убогом:
В ея глазах ты в этот срок
Был, в самом деле, полубог.

XXXVIII.
Кто б ни был ты—безумец, гений —
То император, то капрал,
Из царетв наделал ты ступеней,
Ты государства разгромлял
И возрождать умел их снова,
Но только справиться не мог
С самим собой: вот твой порок.
В себе стремленья рокового
К войне смирить ты не умел,
Ты новой бездны не измерил,
В свою звезду и в свой удел
С самонадеянностью верил,
Забыв, что гордая судьба
Не подчинится, как раба.

XXXIX.
Позор, паденье властелина
Ты вынес с силой мудреца,
И эта гордость исполина
Врагов дразнила до конца.
Когда народ кругом сбегался

74

Кощунством встретить твой позор —
Ты хладнокровно улыбался:
Так светел был спокойный взор!
Когда Фортуна отвернулась,
Тебя лишив своих даров,
Ты оставался горд, суров;
Спина героя не согнулась, —
В несчастье самом даже он
Быль прежним блеском окружен.

XL.
В дни бедствий больше, чем в дни счастья
Ты был велик. Тогда не знал
Ты к людям доброго участья
И к ним презренья не скрывал.
Их знать нельзя не презирая,
Но ты был тем лишь виноват,
Что это чувство не скрывая,
Его в глаза бросать был рад.
И ты паденьем поплатился!..
К чему же власть теперь? К чему
Желать высокому уму,
Чтоб целый мир пред ним склонился?
Такое дело никогда
Не стоит нашего труда.

XLI.
Когда б стоял ты одиноким,
Как башня замка на скале,
С своим презрением глубоким
Ты мог быть счастливь на земле.
Но там, где мнения народа
Дает и власть, и трон дает —
Оружие такого рода
К прямой погибели ведет.
Взойдя на новую арену,
Как сын Филиппа должен стать,
Но людям всем не хохотать
В глаза, подобно Диогену!

75

О, циник! помни до конца:
Земля — не бочка мудреца *).

XLIL
Покой иным — ужасней ада.
Вот отчего сломился он.
Есть силы: душит их преграда,
Они из граней рвутся вон.
Душевный пыл зовет на дело,
Порыв желаний несдержим
И пламя к верху рвется смело
И все палит огнем своим.
Оно не гаснет от движенья,
Ему противен лишь покой,
И лихорадкою такой
Пьянеет грудь до изступленья;
Она все страсти дразнит в нас
И раздражает каждый раз.

ХLIII.
Та лихорадка возрождает
Безумцев, бардов, королей,
Она на битвы призывает
Вокруг разбитых алтарей;
Она творит людей движенья,
В которых кровь живей бежит;
На их дела, на их стремленья
Толпа смеясь, порой, глядит.
Что ж за причины их терзанья?
О, как бы были хороши
Хотя б одной такой души
Для нас открытыя признанья:
*) Большая ошибка Наполеона, если наши историки справедливы, состояла 
в том, что при всяком случае он показывал свое презрение и пренебрежение
к людям. Это оскорбляет часто самолюбие более, чем жестокость тирании. 
Говорят, что,возвратившись в Париж после уничтожения его армии русской зимой,
он, потирая руки, воскликнул: „здесь лучше, чем в Москве“. Эта фраза, 
быть может, оттолкнула ог него более сердец,чем все неудачи, которыми
он объяснял охлаждение к себе своих прежних приверженцев. 

76

Тогда бы все мы, может быть,
Не стали славу так любит.

XLLV.
В душе их - буря; жизнь—волненье;
Хоть часто губит их оно,
Но без борьбы, но без паденьи
Им в мире жить не суждено.
Покой их давит вечной скукой,
Им нужны: ненависть, вражда....
Так спалены борьбой и мукой
Они потухнут навсегда,
Как постепенно потухает
Без дров оставленная печь,
Как без движенья павший меч
Безславно ржавчина съедает:
В пыли забытый, он лежит
И никого уж не страшит.

XLV.
Кто видит, стоя на вершине
Верхушки скал в вене снегов,
Кто в мире стал всех выше ныне,
Тот всюду должен ждать врагов.
Над ним - высоко солнце славы,
Земля от взоров - далека,
Кругом -на лево и на право
По льдинам вьются облака,
Да только бури, песни ада,
Поют вкруг гордого чела...
И вот, что жизнь ему дала!
И вот пути его награда !
К чему ж теперь достигнул ты
До недоступной высоты?...

XLVI.
Ах, нет! Мир собственных созданий
Или природы красоты
Избавят нас от всех страданий.

77

О, Рейн! ведь это блещешь ты!
Гарольд глядит открылись взорам
Природы чудные дары,
Поля с зеленым их простором,
Долин цветущие ковры,
Плоды и кисти винограда;
Пустые замки там стоят
И мрачно стены их глядят
Из изумрудных листьев сада,
И разрушенья дух один
Там поселился меж руин.

XLVII.
Они стоят, как провиденья,
Недвижно многие века;
В них слышно бурь, ветров шипенье,
Их гости — только облака.
В них прежде песни раздавались
И слышен был сражений гром,
Над ними флаги развевались,
Но спят бойцы могильным сном
В гробницах, в саванах кровавых;
Лоскутья флагов стерлись в прах
И нет помину о пирах,
И в этих башнях величавых,
Где паутина ткет узор,
Уже врагов не ждет отпор.

XLVIII.
Средь этих башен страсти жили,
В них обитал могучий дух;
Толпы разбойников бродили,
Для грабежей держали слуг;
Могучие, во время оно
Сражали вкруг врагов своих...
Чего же, кроме лишь закона
Не доставало славе их?
Лишь летописца подкупного,
Иль шире поприща для зла,
Иль мавзолея росписного?..

78

В них бились пламенно сердца,
Жила в них пылкость хлабреца.

XLIX
Средь феодальных их раздоров
Погибло много громких дел,
И звук любви, блеск нежных взоров
Проникнуть в сердце их умел;
Но пламя страсти дико было,
Влекло к погромам и войне
И их неистовство любило
Купаться в крови и вине.
Не раз, влекомые любовью,
Повсюду смерть они несли,
Стирали башни прочь с земли,
И Рейн окрашивался кровью
Во славу гордой красоты.
О, Рейн! чего не видел ты!

L.
О, славный Рейн! Своим разливом
Обогощал ты берега...
Когда б по этим чудным нивам
Враг не стремился на врага,
Ты был бы вечен красотою:
Тогда б долина тихих вод
Была, как неба новый свод,
На землю спавший пеленою.
Чего же теперь не достает
Тебе, чтоб небом мог казаться?
Чего душа здесь не найдет?
Забвенья Леты, может статься.
Ея забвенья, верно, мне
Не отыскать на рейнском дне.

LI.
Здесь битвы воздух потрясали,—
Они забыты навсегда,

79

Здесь берег трупы покрывали,—
От них не видно и следа.
Могилы самыя пропали,
Военных бурь прошла игра,
И волны кровь с земли смывали
Едва пролитую вчера.
Смеясь глядится солнце в волны,
В твои прозрачныя струн,
Лишь думы тайныя мои,
Как и всегда, печали полны:
Волнам сверкающей реки
Не затопить моей тоски.

LII.
Так думал Чайльд. Но без вниманья
Не мог же относиться он
К местам, где самое изгнанье
Идет для нас, как сладкий сон.
Хоть на челе его морщины
Печатью опыта лежат,
Но нет в лице былой кручины;
Черты бесстрастны, ясен взгляд,
В глазах веселье отражалось,
Как свет мелькнувший в массе туч,
И по лицу довольства луч
Играл порою и, казалось,
В нем каждый новый чудный вид
Былую радость шевелить.

LIII.
Над ним любовь имела силу,
Хотя поры в страстей своих
В себя он прятал, как в могилу,
Но мог ли с корнем вырвать их?
Нет, сердце требует участья,
Хоть мир души и отравлен,
И не откажется от счастья:
И точно также думал он.
Всегда одно воспоминанье

80

Теперь в груди его живет,
Его давно к себе влечет
Одно прекрасное созданье,
И часто мысленно к нему
Носиться весело ему.

LIV.
Любить он сильно научился,
И это странно было в нем...
Но отчего ж он изменился,
Он, презиравший все кругом,
Он, отвергавший чувство смело?
Как вдруг могла исчезнуть тьма?
К чему нам знать?—не в этом дело:
Важна тут истина сама.
Пусть для страстей людских опасна
Всегда бывает тишина—
Его любовь была сильна,
Как чувство первое—прекрасно,
Хотя, казалось, в нем давно
Все сердце было спалено.

LV.
Да, он любил одно созданье,
И связь, сильней законных уз,
Связала их. ей нет названья.
Был чист и крепок их союз.
Во всем далеки лицемерья,
Они не видели беды
В нападках модного поверья
И не боялися вражды.
Ничто любви не угрожало,
И ей-то с чуждых берегов
Мотивы тихих нежных строф
Гарольду Муза напевала,
И повторяет он за ней
Слова мелодии своей:

81

Песня.
1.
Замок *), нахмурясь над Рейном, склоняется,
Рейн серебристый ворчит,
Грудь водяная его раздувается,
Меж берегами скользит.
Там виноград по садам разростается...
Нивы, холмы и леса...
Там города меж долин рассыпаются,
Кротко глядят небеса...
Право, не пел бы я песни унылыя,
Счастье напрасно губя,
Если б была ты со мной, моя милая,
Если б я видел тебя.

2.
Голубоокия девы встречаются,
Поступь—полна красоты;
Так откровенно оне улыбаются
И предлагают цветы.
Здесь—то колонна стоять Феодальная,
То наклонилась скала, 
Там виснет в воздухе арка печальная,
Словно паденья ждала.
Вот и беседка... О, верно б здесь скоро я
Мог отдохнуть от потерь,—
Жаль, что нет руки прекрасной, которая
Слала мне руку теперь.

3.
Шлю я к тебе эти лилии бледныя.
В день, как получишь их ты,

*) Замок Драхенфельс. Он ноходится на самой возвышенной верхушке
„семи гор" на берегу Рейна; он представляет теперь кучу развалин и
с ним соединено множество странных преданий. Это первый замок, попадающийся
путнику, идущему от Бонна, но он лежит на противоположном берегу реки. 
Почти против него, через реку, лежат развалины другого замка, называемого 
займкомь Жида и стоит большой крест в память одного из владельцев, 
убитого братом и там погребенного. Число замков и городов, лежащих на оных 
берегах Рейна, огромно, и местоположение их необыкновенно живописно. 

82

Будут измяты их листики бедныя
И захилеют цветы.
Все же на память иного свидания
Лилии те сохрани,
Брось иногда им хоть взор сострадания
И обо мне вспомяни.
Будешь ты помнить, что где-то на Рейне я
Эти цветы собирал,
Вместе с цветами к тебе в отдаление
Думы свои посылал.

4.
Рейн горделиво бежит, извивается...
Каждый хорош поворот:
Тысячи видов кругом раскрываются
Полных волшебных красот.
Здесь забываю я гордость надменную,
С сердца отходит тоска...
Можно кругом исходить всю вселенную—
Краше в ней нет уголка.
Но эти виды мне лучше б казалися,
Ожило все бы вокруг,
Если бы взоры мои здесь встречалися
Вместе с твоими, мой друг.

LVI.
Близ Кобленца, в одной равнине
Под пирамидою лежит
В могиле прах героя ныне *).
Марсо—наш враг, но есть-ли стыд
Над этой раннею могилой
Стоять в слезах? Над ней не раз
Потоки слез с любовной силой
Струились из солдатских глаз.

*) Памятник молодого и всеми оплакиваемого генерала Марсо, убитого пулей
при Альткиркене, в последний день IV года французской революции,
существует еще в том же виде, как я описал его. Генералы и депутация
от обеих армий присутствовали на его похоронах; Французы обожали
его, враги его любили; как те, так и другие плакали над его гробом. Въ
той же самой могиле похоронен генерал Гош (Hoche), человек храбрый
в полном смысле слова. 

83

Они с завистливой тоскою
Умели чтить героя прах;
Он, презирая смерти страх,
Вооруженною рукою
Народ французский защищал
И за его свободу пал.

LVII.
Две армии о нем рыдали
И враг почтил его в тиши;
Молитвы странники шептали
За упокой его души,
Души бесстрашной, благородной...
Его забудет-ли молва?
Он, занят участью народной,
Стал за народныя права,
И умер за тебя, свобода,
Героем он. Вот почему,
На этот скромный гроб ему,
Несется в дар слеза народа,
Вот отчего толпа, порой,
Идет к холму, где пал герой.

LVIII.
Эренбрейтштейн! *) Твои руины
Не те, что в прошлые года,
Когда картечь, огонь и мины
Не причиняли им вреда.
От взрывов стены почернели...
О, тот ли ты, победный вал,
Где битвы грозныя кипели
И враг разбитый отступал.
И мир разрушил эти своды,
Чего не сделала война:
Стоит в развалинах стена
*) Эренбрейтштейн, т. е. „широкий камень чести" — был одною из самых
сильных крепостей Европы; его взорвали французы во время сдачи
Леобена. Он мог быть взятым изменой или голодом и сдался от голода
при нападении в расплох. Генерал Марсо долго осаждал его без успеха.

84

Печальной жертвой непогоды,
Хоть был не страшен прежде ей
Весь ужас пушечных огней.

LIX.
Прощай, мой Рейн! С невольным стоном
Уходит путник от тебя!
На берегу твоем зеленом
Все оживают, жизнь любя;
И если б коршун злой сомненья
Нам втайне сердца не сосал —
Ты б дал нам светлыя мгновенья
И много радостей послал.
Твоя роскошная природа
Не весела и не мрачна,
Хотя дика, но не страшна;
Как осень ясная для года,
В сиянье зрелой красоты
Земле полезен был бы ты.

LX.
Еще прости! К чему ж прощанье?
Тебе нельзя сказать: прости!
Нельзя без боли и страданья
Глаз пораженных отвести
От мест, достойных обожанья.
Быть может много лучших стран,
Которым климат краше дан,
Но где найдем то сочетанье
Разнообразной красоты?
И блеск, и жизнь, и прелесть неба,
Леса, душистые цветы,
Поля златых колосьев хлеба,
И наконец,—когда хотят,—
Воспоминаний славных ряд.

LXI.
Величье вместе с простотою!
Овраги, стены городов,

85

Леса с их зеленью густою,
Обломки стен, потоков рев,
Там зелень яркая, там пашни—
Все манит к грезам и к мечте...
Там скалы дикия, как башни,
Стоят в суровой наготе.
Довольство общее народа
Вкруг разлито: здесь так же он
Всегда спокоен и силен,
Как края этого природа,
Хоть государство не одно
Когда-то здесь погребено.

LXII.
Но предо мною альпы встали,—
Природы вечные дворцы,—
И облака от глаз скрывали
Вершин их снежные венцы,
Откуда лавина спадает,
Как гром, все руша впереди.
Что дух людей живит, смущает-
Все есть в их каменной груди;
Они как будто тем гордятся,
Что близко к небу подошли,
А люди—эта моль земли—
Должны внизу их пресмыкаться,
Что до пределов их высот
Никто из смертных не дойдет.

LХІІІ.
Но прежде чем себе дозволю
Всходить на альпы—брошу взгляд
Патриотическому полю:
Мне открывается Морат.
Трофеи страшные! Здесь пали
Бургундской армии полки,
Их кости в груду набросали...
Теперь по Стиксу, вдоль реки
Непогребенных бродят тени
В безлунную, глухую ночь,

86

Не в состояньи превозмочь
Стенанья тайныя и пени:
Лишь только в небе день потух —
Начнет рыдать там каждый дух *).

LXIV.
Как Ватерло и бой при Каннах
Имеют сходство, так Морат
И Маратов вдвоем стоят.
Великий бой! В твоих гражданах
Тогда дух братства говорил,
В них много было юных сил.
Негодованием объяты,
Они дрались и шли на клик,
Не как наемные солдаты,
Не как рабы своих владык.
Они нигде народных стонов
Ярмом чудовищных законов
Не возбуждали; произвол
Меж них защиты не нашел.

LXV.
Мы пред колонной поседелой;
На ней видна печать годов.
Как человек окаменелый
С сознаньем тайным, но без слов
Глядит кругом на все бессонно —
Так ты смотрела здесь колонна,
Ты, мертвый остов прошлых лет!
И удивляя целый свет,
Ты здесь стоишь не разрушаясь;
Тебя не тронул жизни шум,
Меж тем здесь пал Авентикум **),
В своих обломках рассыпаясь,
* )Капелла, бывшая на этом месте, уничтожена, и пирамида костей 
значительно уменьшена бургонским легионом, которому очень хотелось скрыть
этот памятник не очень-то счастливых нашествий своих предков. Но
смотря на все старания бургонцев,костей еще осталось довольно. 
* *) Авентикум, близь Мората, был столицею Ряженой Гельвеции. На том
месте теперь Аванш.

87

В местах, где прежде он царил
И гордой славою дивил.

LXVI.
И здесь, — как имя то священно! —
Ты, Юлия, тогда жила,
Отца любила неизменно
И в землю вместе с ним легла.
Ты за него в слезах молила,
Но строги судьи, строг закон,
И смерть с отцом ты разделила,
Сменила жизнь на вечный сон *).
Могила их без украшений
Стоит, вкушая тишину,
И прах один и мысль одну
Хранит в той урне добрый гений,
Но монумента не найдет
Над той могилою народ.


LXVII.
Но мир ее не забывает,
Хотя бы годы шли и шли,
Хотя забвение стирает
Народы, царства прочь с земли.
Все, что вчера шумело, жило,
То завтра смолкнет и умрет,
Лишь добродетели светило
Все времена переживет,
Безсмертным блеском поражая
Тебя, ничтожный человек!
Так на вершинах горных снег,
В себе блеск солнца отражая,
Всегда, зимою и весной,
Сверкает яркой белизной.

*) Юлия Альпинула, молодая жрица Авентикума, умерла, напрасно стараясь
спасти жизнь своего отца, присужденного на смерть Аулом Цециной зa 
предательство своего отечества.

88

LХѴІІІ.
Всегда любил я тихий Леман.
В него глядятся цепи гор
И звезд небесных чуткий хор...
Там хорошо! Но только тем он
Нередко мой покой смущал,
Что я людей на нем встречал.
Но скоро вновь придет отрада,
Мечтам предаться я могу:
От человеческого стада
Я без оглядки убегу.
Судьбе я вдвое благодарней,
Когда, простясь с людской овчарней,
Я одиноким остаюсь
И от жилищ всех сторонюсь.

LXIX.
Людей бегут не от презренья.
Не могут все нести их труд.
Пусть мизантропом не зовут
Того, кто, скрыв души движенья,
Не шел друзей искать в народ,
Где за утратой ждет утрата,
Где ранней жертвою разврата
Мы гибнем тупо в тьме забот,
Где наши силы изнуряем,
О том жалеем, что прошло,
Где всюду платим злом за зло,
Пошлеем скоро и мельчаем,
Приходим к выводам таким,
Что все усилья наши—дым.

LXX.
Там ждет нас темное страданье,—
Его ничем не превозмочь,—
Там превратится кровь в рыданье,
А впереди предстанет - ночь.
Жизнь станет бегствам неизбежным
Для тех, кто ползает во мгле;

89

Так в море, с чувством безнадежным,
Моряк спешит на корабле
Причалить к берегу. Однако,
Иной пловец в волнах плывет,
Не зная пристани, вперед,
Не опасаясь бурь и мрака:
Он, с ними сжившийся давно,
Не бросит якоря на дно.

LXXLI.
И так, не лучше-ль оставаться
Век одному, весь мир забыть
И синей Роной любоваться,
На это озеро ходить,
Которое ее вскормило,
Как нежно любящая мать
И поцелуями любила
Ребенка крики заглушать?
Не лучше-ль жить так во вселенной,
Не проходя одной тропой
С безумной, шумною толпой,
Порою, как герой надменный,
Порой, в цепях усталых ног?
Не лучше ль жить без тех тревог?

LXXII.
Я сам — ничто; я — есть частица
Того, что вижу лишь вокруг;
Со мной беседует денница,
Мне шепчут сказки горы, луг...
Лишь пробуждает содроганье
Во мне жизнь шумных городов.
Нет в мире злее наказанья,
Как быть овцой людских стадов,
Тогда как дух свободный рвется
К слиянью с небом, с цепью гор,
Его влечет полей простор,
К полночным звездам он несется,
И хочет, — власти не дано, —
С природой жить он за одно.

90

LXXIII.
Да, это зло людской судьбины.
Смотрю я с ужасом вокруг
На заселенныя равнины,
Как на приют скорбей и мук,
Где я, за грех одной минуты
Был на мученье осужден...
Довольно! Прочь срываю путы!
Теперь я снова окрылен,
Теперь могучи снова крылья,
Чтоб против ветра мчаться в путь,
Чтоб прах земли с них отряхнуть
Без утомленья и усилья
И долететь до облаков,
Освободившись от оков.

LXXIV.
Когда же мысль освободится
От уз земных, что мысль гнетет,
И в жизни лучшей обновится,
И плоть земли с себя стряхнет,
И разом вырвется на волю,
От формы глиняной своей
Оставив часть одну на долю
Букашек, гадов и червей, —
Тогда ужели дар прозренья
Меня оставит. Я пойму
Язык духов и неба тьму
И мысли вечное движенье,
И вечный дух с природой слив,
Я не умру, я буду жив.

LXXV.
Моря и горы, небо, реки!
Сам я не их-ли только часть?
Уже-ль во мне, как в человеке,
Не велика к природе страсть?
Могу-ль смотреть без сожаленья
На все, что сравнивают с ней?

91

За это горькое презренье
Я к людям чувствую сильней,
И лучше вынесу страданье,
Чем пред бездушною толпой
С ея ничтожной суетой
Открыто выскажу желанья
И одинокия мечты
В честь вечно юной красоты.

LXXVI.
Я поступаю очень дурно,
Что свой рассказ забыл опять.
Итак, всех любящих мечтать
Прошу взглянуть сюда: вот урна.
В ней прах того положен был,
Чья жизнь была огонь и пыл,
Того, кто родился в стране той,
Где я дышу теперь, согретый
Одной безумною мечтой—
Быть солнцем славы колоссальной.
Плененный ложной суетой,
Минутный гость земли печальной,
Пока он чувствовал и жил,
Все в жертву славе приносил.

LХХѴII.
Здесь прах Руссо. Певец страданья,
Страстям он прелесть придавал
И доводил до обожанья
Все муки сердца. Он искал
В безумье — близость идеала;
Все мысли черныя, дела
Блестящим светом заливала
Его софизмов похвала.
Они мгновенно ослепляли,
Как блеск от солнечных лучей,
Так что нередко из очей
Потоком слезы выбегали,
И переполненная грудь
В слезах хотела отдохнуть.

92

LХХѴIII.
В любви он весь сгарал от страсти.
(Так молния мгновенно жгла,
Колола дерево на части).
Хотя любовь его влекла,
Но не к живым, прекрасным жонам,
Он хладен был к их красоте,
Не к мертвым, смертью пораженным,
Ожившим вновь в его мечте;
Но в красоте своей печальной,
Воображеньем создана,
Пред ним являлася жена,—
Как образ чисто идеальный,
И много жгучих ей страниц
Он посвятил, упавши ниц.

LХХІХ.
То чувство—Юлии прелестной
Родило образ, и оно ж
Дало нам поцелуй известный *),
Губ лихорадочную дрожь,
Когда он бешеным движеньем
Лобзанью дружбы отвечал,
Спален ея прикосновеньем,
И бедный мозг его пылал.
Да, в чувстве том есть упоенье
И много сладостных минут,
В которых верно не найдут
Высокой страсти наслажденье
Любовники позднейших лет:
В такой любви им счастья нет.
*) Это относится к тому месту в „Признаниях" Жан.Жака Руссо, в
котором он говорит о своей страсти к графини Удето (Houdetot), 
любовнице Сен Ламбера и о длинных утренних прогулках с нею, 
делаемых им для того, чтобы получать единственный поцелуй, которым она
дарила его при прощанье. Описание чувства, охватывавшего его в те минуты,
может служить образцом самой страстной, хотя и целомудренной
любви, какая только когда нибудь была выражена словами. 

93

LXXX.
Вся жизнь Руссо—была борьбою
Лишь с теми, кто его любил:
Не в силах властвовать собою,
Друзей он злобно поносил,
Он к ним жесток был, но едва-ли
Поймем мы—отчего был он
Неистов так и озлоблен.
Недуг-ли это? след печали?
Но он безумствовал тогда,
Порывом гнева увлекался,
И в те минуты иногда
Его рассудок затемнялся,
Но и в безумии самом
Он поражал своим умом,

LXXXI.
Он доходил до вдохновенья
И чудным словом был велик.
Так древней Пифии язык
Мир доводил до разрушенья.
А Франция! Среди оков,
Давно ль в пыли она лежала
Под тираниею веков.
Давно-ль под игом трепетала?
Но вот Руссо заговорил,
И искра пламенем раздулась,
Возстали тени из могил
И в гневе Франция проснулась:
Родной стране в проводники
Пошли Руссо ученики.

LХХХII.
Они-те памятник сложили,
Из предрассудков долгих лет,
Кулисы дряхлыя сломили—
И много лжи увидел свет.
Но вместе с злом уничтожались
Зачатки прежняго добра:

94

Одни развалины остались,
Обломков пыльная гора.
На них опять такия ж зданья
Росли, как некогда, из тьмы...
Опять бесправье, гнет тюрьмы
И воскрешенное преданье,
Опять цепей позорный звон,
А честолюбец вое силен.

LХХХIII.
Но долго-ль будет то терпимо?
Ужсилы чувствует в себе
Народ. Пусть он неутомимо
Дрался и тратил их в борьбе,
Пусть век прошел в бесплодной вере,
Но обвиним ли мы народ,
Который тихо рос в пещере
И знал один тяжелый гнет?
Но если выростут орлята,
Свободу с детства опеня,
На воле при сияньи дня,
Цепей не зная,—вот тогда-то
Никто уж их не закует!..
Не станем же винить народ!

LXXXIV.
Следы глубоких ран на теле
Всегда останутся; сердца,
Хотя бы скорбь мы скрыть хотели,
Болят, терзаясь до конца.
Кому надежды изменили
И обманули—те молчат,
Но месть в груди своей таят.
Настанет час-и в новой силе
Зажжется гнев их... Суд придет!
Заплатит он за все невзгоды!
Так не печалься же народ
И жди: всегда приходят годы
рассчета: не минует нас
Награды или мщенья час.

95

LXXXV.
Ты, Леман, не похож ни мало
На дикий свет, где я живу.
Твое величье привлекало
Меня к себе. Я поплыву,
Чтоб убежать тоски бессонной,
Чтоб волю дать своим мечтам,
На этой лодке окрыленной
По этим ласковым волнам.
Любил я прежде моря ропот,
Но ближе я к твоей волне,
В ея журчанье слышен мне
Как бы сестры любовный шопот,
Которая журит меня,
Что я печальней день от дня.

LXXXVI.
Всплывает ночь. Туман прозрачный
Подернул берег, выси гор...
Одну Юру, как призрак мрачный,
Едва едва уловит взор.
Чем ближе к берегу по скатам
Идешь, тем глуше тишина,
Тем обаятельней весна
С ея цветами, с ароматом...
Чу! вот до слуха долетел
Звук по волнам скользивших весел...
Кузнечик в зелени запел
И трели звонкия разбросил.
Он пред своим весенним сном
Прощался ночью с ясным днем.

LXXXVII.
Певец ночей!—сильна привычка,—
Ты вечно юн и не молчишь...
Порой, в кустах засвищет птичка
И вдруг замолкнет. Всюду тишь!..
Лишь чей-то шопот пролетает,
Но то обман полночных грез...

96

На зелени росинки слез
Благоухая проступают,
И землю влагою поят ,
Росы серебряныя зерна,
И их целебный аромать
Земля глотает благотворно .
И распускает вновь цветы
В сиянье вешней красоты.

LХХХѴІII.
О, звезды! вы цари эфира!
У нас у всех желанье есть
В сверканье звезд судьбину мира,
Народов будущность прочесть.
И хочет мысль необычайно
Взлететь до вашей высоты,
Вы—неразгаданная тайна!
Вы—луч небесной красоты!
И так вас люди обожают,
Что власти, счастью и уму,
Всему высокому, всему
Эмблемой вас изображают,
И люди верили всегда,
Что есть у них своя звезда.

LXXXIX.
Земля и небо молчаливы,
Чуть дышат, но еще не спят;
Так, затаив свои порывы,
Глядим и мы. Они молчат,
Как мы в минуту размышленья...
Все жизнью веет: группы гор,
Вод убаюканных простор...
Ни одного нет дуновенья,
Луча иль лишняго листка,
Где б жизнь природы не сказалась,
Где с стебла каждого цветка
Одно бы имя не шепталось,
Не повторялось без конца:
То—имя Вечного Творца.

97

ХС.
Нас беспредельность обнимает.
Тут человек, хоть одинок,
Но не один; тут он встречает
Ту истину, с которой мог
Стать выше личного сознанья;
То — звук, который уяснить
Святую тайну мирозданья
И наслаждение дарит,
И словно поясом Ситеры
Нас обнимает красота...
Пред этим звуком смерть — и та
В себе забыла б злость Мегеры,
И разлетелась бы, как дым,
Обезоруженная им.

ХСІ.
Не даром персы воздвигали
Алтарь для истины меж скал,
Но храм стенами не стесняли,
Как человек потом стеснял.
Богам построив алтари те,
Безумцы! станьте и сравните
Ничтожный ряд своих божниц
И алтарей, склоненных ниц,
Вот с теми храмами природы,
Где только воздух и гранит,
Где фимиама не стеснит
Ни арка душная, ни своды.
О, вы, безумцы! Пусть же вам
Уроком будет этот храм!

XCII.
Вид ночи быстро изменился.
Темно; гроза ревет меж гор,
И в блеске молний отразился
Горячий, пылкий, женский взор.
Вот по вершинам слышен грохот,
Проснулась каждая гора.

98

Хохочет гром; на этот хохот
Спешит откликнуться Юра
Под белым облачным покровом
И, повторяя перекат,
Ответить Альпы ей спешат
Подобным откликом суровым,
И все: долины, цепи гор
Вступили в общий разговор.

XCIII.
И это ночью! Не дана ты
Для сна, пленительная ночь!
Позволь ловить твои раскаты,
С тобою слиться!.. Сон мой, прочь!..
Вот волны вспыхнули при блеске,
Дождь крупный скачет по земле:
А песни гор все так же резки,
Гром рассыпается во мгле,
Как гул неистового смеха
И пробегает по холмам,
То раздается здесь, то там,
И словно радуется эхо,
Как будто бы оно с высот
Землетрясение ведет.

ХСІѴ.
Меж двух утесов Рона вьется.
Как два любовника они,
Поссорившись в иные дни,
Стоят, и им не доведется
Пучину снова переплыть.
Сердца их, полны озлобленья,
Умели некогда любить,
Но их разбило оскорбленье,
И разошлись они. Любовь
Теперь их больше не смущала,
Не шевелила сердца вновь
И лишь в наследство завещала
Бой с одиночеством своим,
Да ряд холодных, вечных зим.

99

ХСѴ.
И так, где Рона пролагала
Себе дорогу, в месте том
Нередко буря завывала 
И по утесам мчался гром,
Окрестность блеском заливая;
И он сильнее грохотал,
Из тучи стрелы рассыпая,
Меж двух разъединенных скал.
Являясь здесь, он понял словно,
Что те печальныя места,
Где жизнь сменила пустота,
Он должен сжечь теперь любовно,
Следы прошедшего стереть
И стрел громовых не жалеть.

ХСѴІ.
О, небо, реки и озёра!
Вы, молнии и бури скал!
Вас сердцем оценил я скоро,
 Достойны вы, чтоб я не спал,
Внимая вам! Ваш грохот странный,
И эти бури в вышине
Есть только отклик постоянный
Того, что не заснет во мне.
Куда ж вы, бури, мчитесь? Или
Вы те же, что в людской груди
Живут всегда? Иль вы открыли
Себе приюты, как орлы,
В венце заоблачной скалы?

XCVII.
О, еслиб мог я вылить звуком -
Все сокровенное во мне,
Дать выраженье думам, мукам,
Всему, что есть в душе, в уме,
Всем снам, сомнениям, суровым;
Всю силу знаний, страсти жар
Мог передать единым словом-

100

То быть бы громовой удар.
Но так как это лишь возможно
В минутном сне—не на яву,
То я умру, как и живу,
С своими думами, ничтожно,
И спрячу их, забывши сны,
Как бесполезный меч в ножны.

XCVIII.
Вот снова утро наступает
И зарумянилось слегка;
Его улыбка прогоняет
С небес туман и облака.
В нем столько счастия и силы!
Как будто на земле у нас
Уж не единой нет могилы.
Но вот и день; приходит час
Нам всем в дорогу собираться.
О, Леман! может быть, и мне
Ты дашь забвенье в тишине,
Где б стал я молча удивляться
Всему, что вижу пред собой,
Мирясь с злосчастною судьбой.

ХСІХ.
Кларанс! Приют любви священной!
Твой воздух ею напоен,
Твой снег, на скалах неизменный,
Ея румянцем позлащен,
И солнце розовыя краски
Ему приносит с высоты:
На всем печать любовной ласки...
Гор неизменные хребты
Здесь о любви напоминают.
Сюда ушла она от бед,
От жгучей боли тяжких лет,
И на свободе отдыхает,
И уж не ведает теперь
Забот, сомнений и потерь.

101

С.
Кларанс! Ты прежде попирался
Стопами тех бессмертных ног!
Там, меж утесов возвышался
Богини трон,—и жил там бог.
Есть жизнь и свет такой, которым
Ни в чем нигде преграды нет:
Так был божественный тот след
Заметен всюду: по озёрам,
По горным высям. по лесам;
Его дыхание спускалось
К душистым травам и цветам,
И в нем одном соединялось
Благоуханье нежных роз
И сила страшных, вешних гроз.

СІ.
Все говорит круго о боге:
Там ель под тема его манит,
Склонились лозы по дороге,
Ручей серебряный шумит;
Там бога воды восхваляют,
Боготворить его поток
И струйки с шепотом лобзают
Следы его бессмертных ног.
Там лес с столетними стволами,
Но в свежей зелени дремал
И отдохнуть его он звал
Под изумрудными ветвями,
Где б возлежа, мест этих бог
Был счастлив, хоть и одинок.

СII.
Там пчелы, бабочки и птицы,
Невинно крылья распустив,
Поют ему, лишь, луч денницы
Озолотит приволье нив.
Их песни—слаще самой славы...
Там звучна ропщет водопад,

102

Шумят зеленыя дубравы;
Там почки алыя твердят
О красоте природы вечной
И славят чудную весну...
Все составляет мысль одну
В картине этой бесконечной,
Одну гармонию чудес
Земли цветущей и небес.

СIII.
Кто не любил - тот здесь узнает,
Что значить сильная любовь,
А кто то чувство понимает-
Еще сильней полюбит вновь.
Да, здесь любовь нашла жилище,
Забыла света пустоту,
Его волненья, суету
И вновь, блистательней и чище,
Сюда явилась. Да, она
Идет вперед иль умирает,
Падет на веки иль сильна,
Блаженства жизни достигает:
Блаженство это я-б сравнил
С одним бессмертием светил.

СІѴ.
Руссо не даром место это
Всем, что любил он, населил;
Для страстных помыслов поэта,
Тот уголок не даром мил.
Его мечты, не успокоясь,
Искали здесь свой идеал,
Здесь место, где Психеи пояс
Амур с любовью развязал;
Здесь жизнь и ярче, и моложе,
Иулыбалась, и цвела;
Здесь Рона для себя нашла
Успокоительное ложе,
И альпы—гордость тех сторон-
Здесь для себя воздвигли трон.

103

СV.
Ферней и милая Лозанна!
Вы стали гордостью земли,
С тех самых пор, как два титана
Здесь звали славу и нашли *).
Великие то были люди!
Сломив преданья — хлам веков,
Они прошлись по этой груде,
И каждый был из них готов
Идти на бой с самой судьбою,
С небес огонь и гром созвать,
Когда бы вызов тот принять
Решилось небо пред борьбою
И не смеялось издали
Над этой дерзостью земли.

СVI.
Один из них — непостоянен,
Как ветер был, хоть был мудрец;
То весел он, то дик и странен,
Шалун, философ и певец,
Протей таланта, он не мало
Дивил людей, ио больше их
Его насмешки острой жало
Всегда казнило в шутках злых.
Насмешки той — ужасна сила; —
Он с ней повсюду проникал
И эпиграммой поражал
То тупоумного зоила,
То убивал ей пошляка,
То трон покачивал слегка.

СVII.
Другой — глубок, сосредоточен,
В науку ум свой погружал
И, делом правды озабочен,
Сарказм оружием избрал.
*) Волтер и Гиббон.

104

Он — царь иронии, и ею
Казнил он пошлую идею,
Дразнил врагов, как гордый лев,
И рос в врагах безумный гнев.
Они от страха трепетали,
Предвидя близкий свой конец
И муки ада, наконец,
Ему в грядущем назначали,
Как будто тем ответом он
Мог быть взволнован и смущен.

СѴІII.
Мир праху их! мы не осудим
Ошибок их; они давно
За них ответили. Не будем
Судить их дело: все равно -
Наступит час, когда не станет
Уж в мире тайны ни одной,
Иль страх с надеждой вместе канет,
Заснет под общей пеленой.
Но мы тогда уж будем пылью,
Мы станем тупо догнивать,
Когда ж воскреснем мы опять
Все по последнему усилью,
То для того лишь, чтоб страдать
И прошлый грех свой искуплять.

СІХ.
Но вновь я от людских созданий
К созданьям Бога перейду,
И кончу ряд моих мечтаний
Уж очень длинных....Я иду.
Сбежались тучи к альпам белым,
Но должен я их разорвать,
Чтоб мог еще я взором смелым
С горы весь край обозревать;
Чтоб видел этот взор бессонный
С венца возвышенной скалы —
Как в поздний час полночной мглы
Беседуют с землей влюбленной,

105

При шепоте воздушных сил,
Плеяды искристых светил.

СХ.
Италия! Твоя арена
Стоить, в веках озарена,
И оживает старина:
Тан были стены Карфагена,
Там говорили мудрецы,
О них молва с двойною силой
Давно прошла во все концы.
Была ты троном и могилой
Для государств. Том быстрый ключ,
Что жажду знаний утоляет,
Все также весел и могуч,
С холмов тех самых же сбегает,
Где и теперь,несокрушим -
Стоит великий вечный Римь.

СХI.
Я далеко зашел в поэме,
Пришел в сознанию, что мы
На свет явилися не теми,
Чем быть должны; что льдом зимы
Должны сковать души движенья,
В самих себе давить любовь,
Печали, радости, волненья,
Негодованье, — все, что кровь
Мутит норою, в наших жилах,
Без упований впереди
Должны сокрыть в своей груди,
Как в темных, сумрачных могилах...
Шаг сделан был — и мне с пути
Теперь нельзя уже сойти.

СХII.
А вы, стихов капризных звуки,
Вы позволяли только мне
Лишь простирать на встречу руки
К виденьям чудным в тишине,

106

За тем, чтоб светлыя виденья
И их таинственная речь, 
Хотя бы на одно мгновенье
Могли тоску мою развлечь...
Пусть слава юношей пленяет,
Мне приговором не была
Людская брань иль похвала:
Она меня не достигает.
Своих волнений властелин,
Я в мире жил всегда один.

СХIII.
Мне свет чужой и чужд я свету.
Его кумирам я не льстил,
Колен пред ними не склонил,
Не улыбался по завету.
Не гнулся в обществе в кольцо
И не умел быть общим эхом,
Не оскорблял свое лицо
Притворной радостью иль смехом.
В толпе нередко я бродил,
Но посторонним гостем был, 
Иною думой проникался..
Таким бы я теперь остался,
Когда-б души своей в борьбе .
Не подчинил самой себе.

CXIV.
Мне свет чужой и чужд я свету,
Но все ж хочу расстаться с ним,
Как добрый друг. Не все ж в нем - дым?
В себе храню надежду эту,
Что есть в нем славныя дела
И добродетели движенья,
Что средь ликующего зла
Живет к несчастным сожаленье,
Что есть в нем человека два,
Которым скучно лицемерить,
И в них не все одни слова...
Хочу хоть раз тому поверит,

107

Что возбуждает слезы стон,
Что счастье на земле - не сон.

СХV.
О, дочь моя! Тебе я, Ада,
Начало песни посвятил
И тем же кончить песню надо...
Тебя не вижу я, но был
Всегда проникнуть и тобою,
Ты — тень моих грядущих дней...
И если навсегда судьбою
Я взят от дочери моей,
То голос мой, все с той же силой,
Услышишь ты в невинном сне;
Хотя бы смерть, пришла ко мне —
Любить я стану за могилой:
Услышишь ты привет,отца,
Хоть смерть коснулась бы лица. 

СХVI.
Следить, как пышно разцветаешь,
Как развивается твой ум, -
Как ты робея в свет вступаешь;
(Тебе так чуден света шум.)
Ловить порыв твоих движений,
Лобзать румянец детских щек —
Мне не дано тех наслаждений,
Я их лишен, хотя бы мог,
Перед тобой благоговея,
Отдать тебе остаток дней,
Священной ласкою своей
Твое младенчество лелея.
Мне эта доля не дана,
Но к ней привязанность сильна.

СХѴII.
О, если бы тебе велели
К отцу лишь ненависть питать —
Меня любила б ты! Скрывать
Мое бы имя захотели,

108

Как имя, стертое с земли,
Как вопль отчаянный из ада —
Меня любила бы ты, Ада!
И если-б даже погребли
Меня в могиле и старались
Взять у тебя всю кровь отца,—
Напрасный труд! — ты-б до конца
Меня любила, и, остались,
Хотя бы мимо шли года,
В тебе те чувства навсегда.

СХѴIII.
Дитя любви моей! Была ты
Среди мучений вскормлена.
Стихии наши — лить утраты;
Как я, ты их нести должна,
Тебя оне же окружают...
Но твой яснее небосклон,
Тебя дни счастья ожидают.
Пусть будет тих твой детский сон!
И в это самое мгновенье,
С вершин, где я теперь брожу,
Я за тобой в мечтах слежу
И шлю тебе благословенье,
А ты приветами любви
Меня сама благослови.

Дмитрий Минаев.

КОНЕЦ ТРЕТЬЕЙ Песни.

МАЙ 1864
РУССКОЕ СЛОВО
ЖУРНАЛ
ЛИТЕРАТУРНО-ПОЛИТИЧЕСКИЙ
СОДЕРЖАНИЕ 
отдел I.
Прошедшее и будущее европейской
цивилизации ....................Н.В.Шемунов.
Чайльд Гарольд. (Поэма Байрона. Песнь
третья). . . . . . . . ... . . Д. Д. Минаев.
Виновата-ли она? (Ромам Ант. Троллопа).
Последнее стихотворение Андрея Шенье.........
................................О. А. Орлов.
Ливанов. (Записки семинариста. Продолжение).
............................... Н. Осокин.
Прогресс в мире животных и растений. (Статья вторая)
................. . . . . . . Д. И. Писарев.
Голос из Сербии ............................... Ракич.
Денис Дюваль. (Роман Тэккерея. Продолжение).
См. на обороте.